\subsection{Exemplos}

  \begin{example}[O Círculo Unitário $\sphere$]
    \label{ex:topologia_de_complexcircle}

    O círculo unitário $\sphere$ pode ser visto, dentre outras
    maneiras, como o subconjunto dos números complexos de valor
    absoluto $1$, ou como o conjunto $\reals/{\sim}$, onde
    \begin{equation*}
      a \sim b \Leftrightarrow a - b \in \integers.
    \end{equation*}
    Costumamos denotar este quociente por $\reals/\integers$.

    Neste caso, podemos pensar, por exemplo, nas seguintes topologias
    em $\sphere$:

    \begin{enumerate}
      \item
        \label{it:ex:topologia_de_complexcircle:induzida}
        A topologia induzida em $\sphere$ quando visto como um
        subconjunto de $\complexes$.

      \item
        \label{it:ex:topologia_de_complexcircle:final_exponencial}
        A topologia final induzida pela aplicação
        \begin{equation*}
          \functionarray{f}{\reals}{\sphere}{x}{\exp(2\pi \imaginaryunit x)}.
        \end{equation*}

      \item
        \label{it:ex:topologia_de_complexcircle:quociente}
        A topologia quociente dada pela identificação usual entre
        $\sphere$ e $\reals/\integers$.
    \end{enumerate}

    As topologias dos itens
    \refitem{it:ex:topologia_de_complexcircle:final_exponencial} e
    \refitem{it:ex:topologia_de_complexcircle:quociente} são de fato a
    mesma topologia.
    Isso porque a relação de equivalência
    do item \refitem{it:ex:topologia_de_complexcircle:quociente}
    é dada exatamente por
    \begin{equation*}
      a \sim b \Leftrightarrow f(a) = f(b),
    \end{equation*}
    fazendo com que o diagrama
    \begin{equation*}
      \xymatrix{
        \reals            \ar[d]_{\pi} \ar[dr]^f   \\
        \reals/\integers  \ar[r]_{\tilde{f}}       &\sphere \subset \complexes
      }
    \end{equation*}
    seja comutativo. Onde $\tilde{f}$ é justamente a bijeção
    que usualmente identifica $\reals/\integers$ e $\sphere$.
    As aplicações $f$ e $\pi$
    são contínuas respectivamente na topologia final induzida por $f$
    e na topologia final (topologia quociente) induzida por $\pi$.
    Pela caracterização de topologia final dada pela
    Proposição \ref{prop:topologia_final_com_diagramas}, isso
    implica que tanto $\tilde{f}$ quanto $\tilde{f}^{-1}$ são
    contínuas. Ou seja, $\tilde{f}$ é um homeomorfismo.

    Quanto à equivalência entre os itens
    \refitem{it:ex:topologia_de_complexcircle:induzida} e
    \refitem{it:ex:topologia_de_complexcircle:quociente},
    considere $\sphere$ com a topologia induzida.
    Sabemos que, como $f$ é contínua
    (Exercício \ref{exerc:continuidade_da_exponencial}),
    então $\tilde{f}$ também é. Para
    concluir que todas as três topologias são iguais, precisamos
    mostrar que $\tilde{f}^{-1}$ é contínua quando $\sphere$ é
    dotado da topologia induzida. Isso será feito mais adiante. Será
    consequência direta da Proposição
    \ref{prop:rigidez_compacto_Hausdorff}.
  \end{example}



  \begin{example}[O Toro $\ntorus$]
    A forma da Figura
    \ref{fig:toro_bidimensional}
    é o chamado
    \emph{toro bidimensional}: $\ntorus[2]$.
    Uma generalização é o \emph{toro $n$-dimensional}: $\ntorus[n]$.
    O círculo é o \emph{toro unidimensional}.

    \begin{figure}[!htp]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{figs/wikipedia/Torus_cycles}
      \end{center}
      \caption{Um toro bidimensional, além de poder ser visto como um
        subespaço do $\reals^3$, pode também ser identificado com o
        produto cartesiano $\sphere^2$.
        O toro não é sólido.
        É apenas a ``casca da figura''.}

      \label{fig:toro_bidimensional}
    \end{figure}

    O toro $n$-dimensional pode ser definido como o espaço produto
    $\ntorus[n] = \sphere \times \dotsb \times \sphere$ de $n$ cópias do círculo
    unitário (Figura \ref{fig:toro_bidimensional}), mas também pode
    ser visto como o espaço quociente $\reals^n/{\sim}$, onde a relação
    $\sim$ é dada por
    \begin{equation*}
      a \sim b \Leftrightarrow a - b \in \integers^n.
    \end{equation*}
    Costumamos denotar este quociente por $\reals^n/\integers^n$.

    Assumindo que $\sphere$ é munido da topologia do item
    \refitem{it:ex:topologia_de_complexcircle:final_exponencial}
    do Exemplo \ref{ex:topologia_de_complexcircle},
    podemos colocar no toro a topologia produto ou a topologia
    quociente. Novamente, ambas as topologias irão coincidir.
    Para ver isso, basta considerar o diagrama comutativo
    \begin{equation*}
      \xymatrix{
        \reals^n              \ar[d]_{\pi} \ar[dr]^f   \\
        \reals^n/\integers^n  \ar[r]_{\tilde{f}}       &\sphere \times \dotsb \times \sphere
      },
    \end{equation*}
    onde $\tilde{f}$ é dado por
    \begin{equation*}
      \functionarray{\tilde{f}}{\reals^n/\integers^n}{\sphere \times \dotsb \times \sphere}
                               {([x_1], \dotsc, [x_n])}{(\exp(2\pi \imaginaryunit x_1), \dotsc, \exp(2\pi \imaginaryunit x_n))}.
    \end{equation*}
    Note que $\tilde{f}$ é a identificação usual entre
    $\reals^n/\integers^n$ e $\ntorus[n]$.
  \end{example}



% TODO: Fazer...
%  \begin{example}[Espaço Projetivo]
%    xxx
%  \end{example}



% TODO: Fazer...
%  \begin{example}[Quociente de Espaços Normados]
%    xxx
%  \end{example}
